【梁繼平教你罷工】淺述罷工、工會及民主運動的關係

【明報專訊】智利抗爭者成功令總統皮涅拉「跪低」承諾重組內閣，靠的除了是街頭抗爭外，還有智利工人聯合中心聯同眾多工會一起統籌的多輪全國罷工潮（其中銅礦及碼頭工人的罷工更是對政權的一大致命打擊）。大規模罷工對政權的威脅之大，從來是毋庸置疑的。然而回望香港反送中運動，即使抗爭者多次呼籲三罷，卻往往無疾而終。不少人心生疑問：「為何香港搞罷工這麼難？」

近日有群組嘗試在不同行業組織工會，早前連登上亦有會員號召大家籌組工會，然而有不少人的回應是香港人大概「奴性太重」、只懂返工，繼而放棄組織工會或再度推動三罷。然而與其對同路人失望，我們不如嘗試探討罷工困局背後的結構成因——一百多萬人能否成功罷工，涉及的是政治經濟學經常探討的集體行動問題（collective action problem）。本文分為兩篇：首篇指出為何在缺乏工會組織下，抗爭者會害怕無人響應及自己被「秋後」而最後無法跨過罷工的集體行動問題；下篇將討論韓國民主化經驗，梳理工會組織如何助抗爭者向政權施壓並建設民主社會。本文主旨是，要發動可持續、能對政權施加可信壓力（credible threat）的罷工，就必需要有工會作為基礎。工會作為組織，可以有不同的形態——我們或否定單一大台，選擇去中心化、多團體協作的網絡模式——但組織力量必不可少。

種種原因 集體行動不容易

在政治經濟學的討論中，集體行動之所以為「問題」，是因為眾人要合作去謀求集體利益，本身就充滿暗湧——為什麼我不讓別人付出，自己坐享其成？即使我有利他之心，我如何確保他人同樣會付出？例如當遊行、罷課有數以萬計的人參與，不少旁觀者抱着「少我一個不少」的心態，搭他人抗爭的便車。又例如抗爭者在港鐵跳閘之前會想，若沒有第一個人跳閘，就其他人都不敢參與；但若他／她跳閘後無人跟隨，就會落單、被捕。最好的結果當然是人人跳閘，令港鐵受損而無人被捕，但基於每人各自有考量，要全民合作並不容易。

同理，每位抗爭者在考慮是否要參與罷工，可能都會因以下想法而卻步，令集體行動無法成事：有人樂見罷工成功，但卻不想付出代價；有人自覺只是小職員，認為其罷工對經濟影響甚微，故此不罷；有些人即使很想罷工，卻不能確定會否有足夠人數響應，害怕在毫無保障下會遭報復、丟失工作。但當大部分的抗爭者都有以上的想法時——無論他們的考量是出於自利、無力感，或是不確定性——其總體效果就是罷工因人數不足，無法威脅政權。

比起罷課、遊行或跳閘，在香港發動罷工的難度更甚。首先，參與者需要承受失去工作甚至家庭生計的風險，其代價超於參與一次遊行或集會。當然，讀者會反問：「很多抗爭者願意上前線、擋子彈，你們卻不願意罷工？」此帶出第二個限制，就是客觀而言，我們必須承認群眾對為運動投入的程度及經濟能力的確不盡相同，願意冒失去生計的險的人只屬少數，單單理念無法驅使全民三罷。第三，香港法律對因勞資爭議所發動的罷工，本來就保障甚少。政治罷工更是毫無保障，風險更見龐大。

組織工會 成立罷工基金不可少

故此，要成功組織罷工，必須讓員工知道自己的同事會一起罷工，不會只有自己被秋後算帳，別人卻坐享其成。網絡及良心號召無法令員工得知自己的同事會否也罷工，自然力有不逮。只有透過工會去組織各行業工人，設立會員制度及溝通網絡，讓每一個職場中可觀數目的員工加入工會，員工才能肯定在發動罷工時自己職場中有足夠的參與人數，自己不會被挑出來「秋後」，而且即使被「秋後」，工會的同伴也會與自己共同進退。有了這份保證，工人才能跨過罷工的集體行動問題。另外，當工會是由該行業的員工組成，工會成員熟知職場及行業架構，一方面能更有效組織罷工癱瘓整個行業，另一方面能熟知工作及合約情况，從而與資方談判並保障罷工工人的飯碗及福利。

再者，罷工若要真正向政府施壓，就必須能持續進行，而難題就在於如何要求工人停止工作的同時，卻不斷絕他們的生計。故此，工會通常會設立罷工基金，為投入罷工的工人提供基本的經濟支援。要建立組織的經濟能力，大多數工會均向會員徵收定額或大概月薪一個百分比的會費，用作日常開支、會員福利及罷工基金。各工會就罷工基金的實際操作均有不同的取態。例如美國電氣聯合工會（UE）是按員工個別需要（租金、樓宇按揭、醫療開支等）發放資助，而全美汽車工人聯合會（UAW）則每星期向罷工者發放津貼。單靠公民社會的自發性，實在難以處理以上煩瑣的行政工作；恆常的工會組織力量必不可少。

然而，我們可以進一步問：在什麼政治環境中工會才能被組織起來？工會是否能增加對政權的威脅？工會及罷工到底在民主運動中還可以扮演什麼角色？我們將在下一篇以韓國的民主化經驗進一步梳理這三者的關係。

（未完，下周續）

文//梁繼平（香港海外研聯成員、華盛頓大學政治系博士生）

梁繼平心諗屌你地班連登仔淨係識出post放負、屌香港人垃圾冇得救唔罷工，以為屌完就會有人罷工

快啲睇下篇文了解下點解唔罷工，可以做啲咩去組織罷工，然後真係落手做，而唔係一句「香港人奴性重、垃圾」就算

組織罷工，刻不容緩

連登仔淨係識放負屌人唔罷工，可唔可以行多步自己落手做呀

Push

罷工唔係純粹每個人自動自覺唔返工就會成功，係需要大家一齊去準備、組織

罷工失敗唔係一定係因為奴性重、垃圾，事實上好多國家都只會喺有足夠條件下先會成功罷工

我都想好似佢咁freeride做美國人

雖然香港人係鐘意返工，但唔代表呢個係罷唔到工嘅主因

罷工係講條件㗎，係一個集體嘅行動

理論要睇

【行動post】早上抗爭 堅諗得過

放負冇用，行動最實際

催淚彈疑撃中消防車消防員不滿 與警員理論時反被包圍 - RTHK
(記者再再再再次被針對及阻礙採訪)

開槍射消防

大家記唔記得，八月五搞罷工其實係好接近成功，林鄭朝早都即刻開跨部門記招，只係當日遍地開花得好勁，大家先唔記得罷工嘅成果

試諗下，嗰陣我地只係做下文宣叫下人罷工就咁接近成功，今次只要我地再準備好啲，罷工係絕對有可能成功

我對香港人有信心

人地係外國做冷氣軍師

你班傻西就出去衝

講到人地好似無衝過咁
更唔好講有咁多戰線

唔洗搞分化啦，人地入立會除罩你做唔做到？

去到美國都繼續做國際游說，寫文去幫大家思想武裝，呢啲嘢唔通你呢啲分化撚做到咩

睇睇樓上有幾多分化撚？
Block得就block
七月一果日人地衝左入去果刻
你又去撚左邊？

連登仔快啲入嚟睇，唔好淨係識屌人唔罷工

你訓撚咗幾耐?7.1冇佢應該都冇今日

起底，block
大家一齊做

推

正經文冇人睇，放負文就係咁有人討論

正

快啲睇下點先罷到工

有冇人一齊幫手推，洗走啲放負文

不嬲都係 分化post 鬧人唔敢罷工, 國泰空姐係雞唔敢罷個d 無論述既post 勁多人睇

實際操作文

一早block左

大規模罷工首先要喺各界組織號召力強嘅工會

［文宣貼紙］點解你班連登仔會識用貼紙嚟做文宣架

啲論調又係同班藍屍一尻樣,人地出左外國就等於我哋係condom?
唔講7.1入立會除罩,人哋寫民族論嘅時候你班撚屌都唔知係邊
順手一推

要沒有組織的罷工 沒有經濟保障之下的罷工 其實好難 相信好多地下階層 可能係餐飲餐食餐餐清 佢地心裏係支持香港民主的道路 但在缺乏保障之下 有時候就要為五斗米折腰

出面全部都係屌人唔罷工、屌人唔殺狗、屌人得把口嗌反抗、屌人淨係識好嬲好嬲

完全冇諗過可以做啲咩令件事成真，淨係識屌屌屌

唔好理啲分化撚，咁低質一眼就睇得出

一齊推罷工

冇錯，罷工本身唔係一個靠屌靠道德感召就做到嘅嘢以前我都覺得好難，但見到黃色經濟圈咁成功，我相信香港人係可以好團結咁做到

分化放負post就上晒熱門，認真post冇人理

推呀

71叫人留低，原來自己有得走嗰個？

在探討“why”之後，就係探討“how”的概念，認同繼平的概念，成立公會的重要性，但實際操作如何令到公會能夠確立這點應該要值得深入探究

梁義士真係識好多野

一齊推俾更多人睇，我唔要再睇到啲冇內容嘅放負屌人唔罷工post

睇嚟有人好驚有論述出現
咁就引咗幾隻走入嚟

啲五毛狗好鐘意狂回啲放負post引戰，搞到啲論述post冇人睇，近呢幾個禮拜啲失敗主義post多撚到

兩隻三毛狗block得，正

on9 仔立法會佢有份爆鳩架

啲放負撚完晒邊呀？咁想有人罷工又冇人推post嘅

呢排真係極多鬼係度帶分化風向
本身大家手足攰同心淡既時候係會有微言
但不足以分化大家
不過D鬼不斷係度帶風向
手足真係要留意
尤其好多POST一開POST就有人係度帶風向

當然唔係全部都係鬼，有D係真手足
但希望手足思維唔好被影響

push

推，大家都要睇

我唔要再睇到啲屌香港人又唔諗辦法嘅post

有種廢物叫香港人

呢啲on9放負post都300幾正評係咩事？連登係咪得返啲五毛散播失敗主義？

點解冇人一齊推

冇人睇

我一個人會推晒成個post

放負post有人睇，論述post冇人睇

想罷工就入嚟睇，唔好淨係識屌

冇人想罷工？

點解冇人睇...

連登壞咗？

會推，但p牌無力

推推

慘睇到連登俾五毛控制晒都好無力

連登仔淨係識叫春唔睇文？

想罷工成功就一齊組織

大家要了解點解罷唔到工，先可以解決到問題，淨係識屌香港人垃圾係冇用㗎

啱呀
其實有啲人想罷工但罷唔到因為佢地驚手停口停
所以先要搞罷工前要set工會俾佢地一個保障
正如做實驗之前都要做準備工作先可以開始做
唔係嘅話做做下反而整傷咗自己

金融職工工會就係好開始

推，其實香港人可以行到呢一步，已經證明咗香港人嘅勇敢，而罷工唔淨指要勇氣，其實背後仲需要一連串嘅準備先會成功

八五罷工嘅成功，好主要係因為港鐵（當時仲係）前線當時好配合，令到唔少公司運用「因交通狀況番唔到工」嘅機制，減低員工被「秋後」嘅風險，即係類似梁繼平所寫嘅情況。

而家？港鐵變黨鐵，咁你懂的

直接燒咗佢？

嗰陣係塞鐵塞得好成功，自從831之後冇人敢塞鐵啦

P牌推

你知唔知佢入立法會宣讀宣言果下，

其實係將成個行動合理化，

呢個係令到成班和理非無再屌既原因，

睇過佢訪問，就知佢幾愛香港

香港人唔係特別廢，只係我地未有足夠條件罷工

我地要一齊組織罷工！

我要多啲人睇到

近排真係五毛多到嘔
以前一定唔會衝出黎分化

唔要放負post，要論述post

罷工需要組織！

再推早少少講，自從港鐵俾人民日報收編咗之後，場運動係難打咗好多

無得否認嘅係，中共完全係鐵路軍事化運用嘅專家，日本都望塵莫及（有冇軍事巴開始詳細分析吓）

正

又block 一件 , 大家可block

咁就要推下喇

依家冇罷工條件，就由我地一步步建立

已block

多謝推post

又block 一件

樓下請follow

高汁po要甴近平
不愧係博士

我要大家都睇文，唔要放負屌手足

實用post

習近平曱甴王

推

終於有人一齊推

TL; DR

尾段有實際操作

甴近平

大家要思想武裝，唔好淨係鳩up放負

要香港人罷工難過共產黨倒台

有無可能罷工係一樣無大台 ？
只係有人數 咁就無得秋後

我地香港人係最優秀嘅民族，冇嘢難到我地，我地一定會贏

大家記得加入罷工tg

已經有人做緊搞手

唔係唔支持下話

支持梁義士

而家可能正正就係individualism太過蓬勃，搞到咩工都冇一個concrete既collective power可以應對呢類運動

冇咩可能，因為係集體行動嚟，除非大家互信勁到唔洗組織

大家一齊入去

簡單嚟講就係
知道個frd走堂，自己先會走堂

曱近平

pish

真

你見到格離條唔及格

真係安心好多

其實唔關individualism事，係中共多年嚟埋下嘅禍根嚟點解要有仆街工聯會，點解香港啲勞工保障法例咁廢，係因為中共深知罷工好大獲，唔會俾香港有罷工嘅條件

一齊去準備、組織

我宣布三罷籌備工作正式開始

大家響應下啦

走堂你都會wts問下個fd先啦，而唔係直接屌佢唔走堂

再推

我宣布三罷籌備工作正式開始

嘩太好啦
極有理據嘅文章
好過兒登軍師多多聲
真係唔推唔得

初步點都要成立工會先

兒登軍師淨係識出post屌香港人垃圾唔罷工

推 等睇下篇文

短期內未必咁快做到，但起碼同行業嘅要建立咗溝通網絡先

首先要睇僱傭條例21

喂今日番唔番8半呀
我唔喇
咁我都唔番喇

我宣布三罷籌備工作正式開始

睇完文嘅快啲入去tg行動啦，搵返自己行業，開始建立網絡

組織公會

佢講得好好，成日見人屌人唔罷工心諗做乜鳩，同屌票有乜分別
甴近平

我宣布三罷籌備工作正式開始

其實呢d應該好多人知，等下星期南韓個篇

不過有時間真係應該增值下自己，健身又好讀書又好(其實星期日既明報有好多呢類深度長文值得讀)，一定比係到屌人唔罷工有意義

大家要有個習慣多啲睇文，好好裝備自己，一齊幫香港諗下點贏

🔴二百萬三罷聯合陣線🔴
立即加入二百萬三罷聯合陣線，以行業為基礎，以工會為組織，注入抗爭的新動力，並以二百萬人的大罷工為最終目標

二百萬三罷聯合陣線頻道

二百萬三罷聯合陣線（公海）

有罷工基金眾籌，我必定支持

齊心一定成事，罷工就係考慮香港人團結嘅時候

講左咁耐話要各行各業組工會
而家進度去到邊？

「很多抗爭者願意上前線、擋子彈，你們卻不願意罷工？」
連登仔只識呢句，完全漠視人地罷工會面對現實問題
簡單D講，就係你死你賤

搞緊搞緊，要人入group

🔴二百萬三罷聯合陣線🔴
立即加入二百萬三罷聯合陣線，以行業為基礎，以工會為組織，注入抗爭的新動力，並以二百萬人的大罷工為最終目標

二百萬三罷聯合陣線頻道

二百萬三罷聯合陣線（公海）

連登仔寧願日日出POST 幾個月都唔組織工會

所以大家唔要再放負屌人，要一齊諗方法解決問題

再推

要睇文清concept呀

好文，推畀學生哥學生妹睇
兩個月前三罷已經好多人話要搞工會

三個月前*

瞓咗冇睇，7月1邊個衝垃圾會

罷工基金

連登仔力量弱小，晌現實世界做比較好囉

組職工會先

點解以前搞三罷搞唔成，係因為大家冇理過有冇條件照call，文宣都唔多，就產生咗香港人垃圾唔肯罷工嘅幻象

其實只要大家認真去預備，我相信係會成功

Yep
工會可以向會員募款，幫助有生活需要嘅會員
當然財政行政方面需要仔細comm下點樣做

blocked

講咗好多次冇人理
想真罷工唔該
起工會 集資金
組一班有影響力 可信嘅團隊
先會罷得成 千祈唔好突發罷工
突發罷工係破壞緊黃色經濟圈

其實8.5 罷工係最成功嘅一次

只係popo tg 放題同之後嘅開花搞到失焦

9.2 果次無人放個心去搞, 冇8.5果個氣氛冇可能搞得成

搞之前一定要文宣做好, 起碼啲人知先呀

然後成日就有人星期晚嗌聽日要罷工, 以為出個post 就搞掂件事（叫果條友有冇返過供都成問題, 不知罷工是何物）

我公司team 人8.5 半team 罷工, 9.2無人響應, 之後果啲搞連風都收唔到搞咗

推！！唔好放負 大家一齊諗計！齊上齊落

幫推
罷工真係要認真討論同計劃
而唔係係連登求其開個POST講幾月幾日話罷就會有人罷
你要保證到真係有一定數量既人罷工
同確保令人唔會比你秋後算帳

組織罷工，三罷成功絕對要時間籌備

所以唔係香港人做唔到，只係預備唔夠姐，我覺得要真罷工，依家開始預備返兩個月都唔過份

一入嚟幾隻三毛

721 831

依家完全唔洗定邊日罷工住，首要目標係令多啲人知道有人開始籌備緊罷工先，等大家同行嘅建立返個網絡

PUSH

F

S

依家政府嘅濫暴真係頂你唔順
唔知比個嬲仲可以做咩個d
係時候幫手啦下化

習曱甴

習近平 曱甴王 甴近平

習近平 曱甴王 甴近平
習近平 曱甴王 甴近平

習曱平

果然係奴才思想

第時你反抗死左佢要燒香俾你咩

工會

推
屌完就要推論述
有可能嘅方法唔係唔聽呀?

香港network太嚴密，所以罷工難度超高。我覺得唔可以話香港人廢。(利申自己罷過兩次，但壓力真係好大)

香港員工從來唔會得閒，請得你就一定有野負責。唔返一日，抬頭一堆文件，後面一堆同事卡住。唔通叫其他人代理？

咁唔處理咪得囉？得，個員工要預左有機會比人炒都唔怕。老闆仲炒得好理直氣壯，大條罪名：無以公司利益行先。但香港有幾多人可以無左份工，一家仍然生活到？而且炒左，就等於參與者失去長期抗爭嘅生活資源。咁短期係咪贏到呢？

除非話好似項羽破釜沉舟，持三日糧，大家打算三日all in 。三罷大家全力出擊，三幾日內爆盡敵陣，咁又唔同講法。

如果罷工只係休息下(除6.12)，咁真係意義不大。

講得出三罷嘅人，如果想組織得到，應講得出當日會做d乜，而唔係罷來休息。

三罷的每個參與者係要預左犧牲好大，真係參加不到亦請勿屌。

佢講得好中，完全講到港豬問題
除咗成立公會，議員、民陣、星火可唔可以幫下？佢地有基金，可以初步解決錢銀問題

香港情況同外國唔一樣喎

我明你講咩，就算有工會有資金，無限期罷工都係犧牲好大我諗當日做咩可以再諗，因為街頭抗爭去到樽頸位，搞罷工都係為咗唔洗再單靠勇武呢條路

暫時最理想應該係大約100萬人罷工，罷工嘅人就幫其他人罷工，好似8月5塞鐵咁，最大化罷工嘅經濟影響，希望俾到足夠壓力中共

啲基金有既定用途，我諗冇得改，但搵佢地幫手推罷工就可以

佢講出一個point，就係我罷，你唔罷，你坐享其成
文宣要集中中立派，游離派，而死硬派，就要令佢地被罷工

其實香港好早就有工會
水房，義安，勝和:

連登仔最中意個個都屌

【梁繼平教你罷工】淺述罷工、工會及民主運動的關係

幫推

好文支持

跟

推，組織好啲，絕對有可能。

學到野

問題係工會要有公信力就要有代表人物=大台

唔洗一個好standard嘅工會，各行各業一齊配合大罷工就得

推比更多人睇到

好文，幫推

我始終覺得工會係必須成立
作用係統計罷工人數去ensure大罷工嘅可行性
仲有日後勞工福利嘅抗爭

連登仔唔係日日話點解智利成功搞到大罷工，
搞到政權跪，香港唔得，
依家人地解埋畀你聽喇，教埋你要點做至搞到大罷工，你唔幫手搞工會都幫手推post啦

尋晚旺角班狗俾人撚到

唔要 : 推！
試著說 : 我要罷工！
將罷工融入日常同口號
我要罷工！

香港人！罷工

組織罷工刻不容緩

推爆佢！令小d人受傷同犧牲。

值得推

P牌幫推正經文

岩呀！咁快唔記得？！佢衝入去做死士，你去左邊？

呢篇真係要推

甴近平

重點搞三罷必先成立工會
依家要做既嘢係搞工會
各行各業揾返自己個行tg先

新策略新口號
SUCK到天涯海角 SUCK到天荒地老

推啊

幫手推 好文

大三罷眾籌啦

推
同時希望罷工可以造成罷課
尤其中學生罷課好難

知唔知點解推唔到
因為五毛全部去曬分化po係咁推

唔等於大台
覺得可以等同民陣咁
負責籌備工作等等only
大台係我地

大家（分化撚？）只係見到罷工後街頭抗爭 而見唔到經濟影響？

推呀

稍為理論咗啲，但香港人要思考下，點發動一場「香港式」罷工

跟住工會入面有鬼，一下爆哂會員出嚟
加上大台必然係左膠

繼續推俾多啲人睇

握

【二百萬三罷聯合陣線】
大家怨完呻完，想罷工，想了解點實行嘅，
可以入Channel參考吓。
成日話得我罷有咩用，咁俾多啲人都了解吓吖。

⚠️常見問題⚠️
1. 幾時罷工呀？
其實罷工有好多前期準備工作，唔係定個日子就可以罷。一來要處理錢嘅問題，需要有罷工基金support，而罷工基金往往係由工會處理返自己個行業。二來要處理邊際成本嘅問題，例如成間公司得一個人罷，甚至有藍絲篤灰，老闆要炒話咁易，但如果成間公司有一半人罷工就好唔同。

2. 咁點樣處理上述講嘅問題？
罷工好多時會有前期嘅行業行動，例如搵一日係網上call支持罷工嘅人集體dress code或者一齊戴朵花，又或者85三罷前嘅行業集會，咁你就可以由網絡延伸到real contact，知道實質你所處嘅職場有幾多係自己人，繼而組成組織，由自己working place去到隔離公司，甚至成個地區或行業。另一個方法就係工會，以成為會員嘅方式組成real contact，再用工會名義發起罷工。

3. 我可以做啲咩？
幫手reach你自己行業嘅人，或者參與成立你所屬行業嘅工會。仲有share呢個群組出去，等呢度可以凝聚到更多有意有心罷工嘅人。
成立工會程序可參照

4. 罷工基金點搞好？
目前主要有兩種聲音，一係眾籌，二係工會自己搞返自己行業嘅罷工基金。前者問題在於好難確認申請人係咪真係參與罷工定呃基金，而且如果個個行業人人都申請得，要處理極龐大嘅行政以及法律程序。相較之下，如果工會處理自身罷工基金可以免卻基金被濫用嘅問題，因為要會員先可以申請。當然，基金仍然需要好多討論。

5. 呢個群組有咩用？
再次強調每個行業嘅組織、籌備工會或者工業行動要返返去自己個行業嗰度傾。但正因為行業太多，每個情況都唔同，所以呢個群組可以俾大家互通消息，最快知道各個行業嘅情況。同埋俾有心搞三罷嘅人可以係度集中討論。

⚠️現設以下分台⚠️
三罷文宣小組
罷工基金討論台

🔴二百萬三罷聯合陣線🔴
抗爭 | 工會 | 罷工 | 行業行動

頻道
公海
(必讀)群組須知及group list

支持！P牌推唔郁

各自組織工會

廢除舊有工會

罷工係唯一出路

民間記者會
時間：晚上8:00

下集有未

好文必須推